

ShanghaiTech University

GEMA1001 Calculus I

Fall 2022

Midterm Exam

Answer composed by Yixuan Liu

November 17, 2025

If you have any questions about the answers, feel free to contact through
email(liuyx2023@shanghaitech.edu.cn) or QQ(2987221272).

1. (20 pts) 单项选择题

- (a) (4') 若当 $x \rightarrow 0$ 时, $(\cos x - 1) \ln(1 + x^2)$ 是比 $x \sin^n x$ 高阶的无穷小, 且 $x \sin^n x$ 是比 $3^{x^2} - 1$ 高阶的无穷小, 则正整数 n 的值为 ()

A. 1. B. 2. C. 3. D. 4.

Solution: B.

$(\cos x - 1) \ln(1 + x^2) \sim (-x^2/2)x^2$ 是 x 的 4 阶无穷小; $3^{x^2} - 1 \sim x^2 \ln 3$ 是 x 的 2 阶无穷小. 因此 $x \sin^n x \sim x^{n+1}$, $n \in \mathbb{N}^+$ 是 x 的 3 阶无穷小, 故 $n = 2$.

- (b) (4') 已知平面曲线的极坐标方程为 $r = \cos \theta + \sin \theta$, 则该曲线在对应于 $\theta = \frac{\pi}{4}$ 的点处的切线方程为 ()

A. $y = x$. B. $y = -x$. C. $y = x - 2$. D. $y = -x + 2$.

Solution: D.

$\theta = \frac{\pi}{4} \Rightarrow r = \sqrt{2}$. 因此直角坐标下对应的点是 $(1, 1)$.

由于 $x = r \cos \theta = \cos^2 \theta + \sin \theta \cos \theta = \frac{1}{2}(\cos 2\theta + 1 + \sin 2\theta)$,

$y = r \sin \theta = \sin \theta \cos \theta + \sin^2 \theta = \frac{1}{2}(\sin 2\theta + 1 - \cos 2\theta)$,

$$\frac{dx}{d\theta} = -\sin 2\theta + \cos 2\theta, \quad \frac{dy}{d\theta} = \cos 2\theta + \sin 2\theta.$$

代入 $\theta = \pi/4$ 得

$$\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{d\theta} / \frac{dx}{d\theta} = -1.$$

因此, 曲线在 $\theta = \pi/4$ 处的切线是一条过点 $(1, 1)$, 斜率为 -1 的直线, 方程为 $y = -x + 2$.

- (c) (4') 极限 $\lim_{n \rightarrow \infty} \left(\frac{1}{\sqrt{n^4 + n}} + \frac{2}{\sqrt{n^4 + 2n}} + \cdots + \frac{n}{\sqrt{n^4 + n^2}} \right) = ()$

A. $\frac{1}{2}$. B. $\frac{1}{3}$. C. $\frac{1}{6}$. D. 1.

Solution: A.

$$\forall i \in \{1, 2, 3, \dots, n\}, \frac{i}{\sqrt{n^4 + n^2}} \leq \frac{i}{\sqrt{n^4 + ni}} \leq \frac{i}{\sqrt{n^4}}.$$

因此

$$\sum_{i=1}^n \frac{i}{\sqrt{n^4 + n^2}} \leq \sum_{i=1}^n \frac{i}{\sqrt{n^4 + ni}} \leq \sum_{i=1}^n \frac{i}{\sqrt{n^4}}.$$

其中

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{i=1}^n \frac{i}{\sqrt{n^4 + n^2}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n(n+1)}{2\sqrt{n^4 + n^2}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(1 + 1/n)}{2\sqrt{1 + 1/(n^2)}} = \frac{1+0}{2\sqrt{1+0}} = \frac{1}{2}.$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{i=1}^n \frac{i}{\sqrt{n^4}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n(n+1)}{2\sqrt{n^4}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(1 + 1/n)}{2\sqrt{1}} = \frac{1+0}{2} = \frac{1}{2}.$$

由夹逼定理得原极限为 $\frac{1}{2}$.

- (d) (4') 设函数 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 上可导, 满足: $f(a)f(b) < 0$, 且 $f'(x) > -f(x)$, $x \in (a, b)$, 则 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 上的零点个数为 ()

A. 3.

B. 2.

C. 1.

D. 0.

Solution: C.

首先, 由于 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 上可导, 则其在 $[a, b]$ 上连续. 据零点存在定理, 由于 $f(a)f(b) < 0$, $f(x)$ 在 $[a, b]$ 上至少存在一个零点.

考虑条件 $f'(x) + f(x) > 0$. 构造辅助函数 $g(x) = e^x f(x)$, $g'(x) = e^x (f'(x) + f(x)) > 0$. 因此 $g(x)$ 是严格单调增函数. 由于 $f(a)f(b) < 0$, $g(a)g(b) = e^a f(a)e^b f(b) < 0$. 由零点存在定理, $g(x)$ 在 (a, b) 上有且仅有一个零点.

假设 $f(x)$ 存在两个不同的零点 $a < x_1 < x_2 < b$, 那么:

$$g(x_1) = e^{x_1} f(x_1) = 0, g(x_2) = e^{x_2} f(x_2) = 0$$

而 $g(x)$ 的零点是唯一的, 因此 $x_1 = x_2$, 故 $f(x)$ 的零点也是唯一的.

- (e) (4') 设 $f(x)$ 在 x_0 的某邻域 $U(x_0)$ 内有定义, 在去心邻域 $\dot{U}(x_0)$ 内可导, 则对于下列论断:

(1) 若 $\lim_{x \rightarrow x_0} f'(x) = \infty$, 则 $f'(x_0)$ 不存在;

(2) 若 $f'(x_0)$ 存在且等于常数 A , 则 $\lim_{x \rightarrow x_0} f'(x)$ 也存在且等于 A ;

(3) 若 $f'(x_0)$ 不存在, 则 $\lim_{x \rightarrow x_0} f'(x)$ 不存在.

正确论断的个数是 ()

A. 0.

B. 1.

C. 2.

D. 3.

Solution: B.

- (1) 直觉上我们可以认为该命题成立：既然导函数趋向于无穷，那么该点的导数应当也等于无穷. 下面给出严谨的证明：

采用反证法. 假设 $f'(x_0)$ 存在并且为有限实数 L . 由于导数在 x_0 存在，则 f 在 x_0 连续，因此可在任意小闭区间上应用拉格朗日中值定理.

因为

$$\lim_{x \rightarrow x_0} f'(x) = +\infty,$$

所以对任意 $M > 0$ ，存在 $\delta > 0$ ，使得

$$0 < |x - x_0| < \delta \implies f'(x) > M. \quad (1)$$

另一方面，由 $f'(x_0) = L$ 可知

$$\lim_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} = L.$$

因此存在 $0 < \eta \leq \delta$ ，当 $0 < |x - x_0| < \eta$ 时，

$$\left| \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} - L \right| < 1,$$

从而

$$\left| \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \right| < |L| + 1.$$

选取 $M > |L| + 1$ ，则对所有 $0 < |x - x_0| < \eta$ 有

$$\left| \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \right| < M. \quad (2)$$

对任意 $0 < |x - x_0| < \eta$ ， f 在区间 $[x_0, x]$ （或 $[x, x_0]$ ）上连续，在开区间可导，因此由拉格朗日中值定理可知存在 ξ 介于 x 与 x_0 之间，使得

$$f'(\xi) = \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}.$$

根据 (2)， $f'(\xi) < M$ ；但根据 (1)，又必须有 $f'(\xi) > M$. 矛盾.

因此 $f'(x_0)$ 不可能为有限实数，即 $f'(x_0)$ 不存在.

(2) 该命题等价于: $f(x)$ 的导函数在 x_0 的邻域内连续. 反例:

$$f(x) = \begin{cases} x^2 \sin \frac{1}{x}, & x \neq 0, \\ 0, & x = 0. \end{cases}$$

$f(x)$ 在 0 处的导数

$$f'(0) = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x) - f(0)}{x - 0} = \lim_{x \rightarrow 0} x \sin \frac{1}{x} = 0.$$

而 $f(x)$ 的导函数

$$f'(x) = 2x \sin \frac{1}{x} - \cos \frac{1}{x}$$

在 $x = 0$ 处不存在.

(3) 任意一个被挖去定义域上 x_0 该点的函数都可以作为反例. 例如

$$f(x) = \begin{cases} x^2, & x \neq 0, \\ 1, & x = 0. \end{cases}$$

该函数在 $x = 0$ 处导数不存在, 但导函数的极限存在, 因为 $x = 0$ 是导函数的可去间断点.

2. (20 pts) 填空题

(a) (4') 极限 $\lim_{n \rightarrow \infty} \left(\frac{n-1}{n+1} \right)^{2n} =$ _____.

Solution: e^{-4} .

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} \left(\frac{n-1}{n+1} \right)^{2n} &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left(1 - \frac{2}{n+1} \right)^{2n} = \lim_{n \rightarrow \infty} \left(1 + \frac{1}{-\frac{n+1}{2}} \right)^{2n \cdot \frac{n+1}{-2} \cdot \frac{-2}{n+1}} \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left[\left(1 + \frac{1}{-\frac{n+1}{2}} \right)^{\frac{n+1}{-2}} \right]^{2n \cdot \frac{-2}{n+1}} = \lim_{n \rightarrow \infty} e^{\frac{-4n}{n+1}} = e^{-4}. \end{aligned}$$

(b) (4') 函数 $f(x) = \frac{x^3 + 4x + 5}{x^2 - 1}$ 的第一类间断点是: _____.

Solution: $x = -1$.

函数的间断点是 $x = 1, x = -1$.

$$\lim_{x \rightarrow 1} f(x) = \lim_{x \rightarrow 1} \frac{1 + 4 + 5}{x^2 - 1} = \infty, \quad \lim_{x \rightarrow -1} f(x) = \lim_{x \rightarrow -1} \frac{(x+1)(x^2 - x + 5)}{(x+1)(x-1)} = -\frac{7}{2}$$

因此函数的第一类间断点是 $x = -1$.

(c) (4') 函数 $y = f(x)$ 由 $\begin{cases} x(t) = 1 + t, \\ y(t) = 2t + 3t^2 \end{cases}$ 确定, 则 $df|_{x=2} =$ _____.

Solution: $8dx$

$$\frac{dx}{dt} = 1, \quad \frac{dy}{dt} = 6t + 2 \Rightarrow \frac{dy}{dx} = 6t + 2 = 6(x - 1) + 2.$$

代入 $t = 1$ 或 $x = 2$ 得

$$df|_{x=2} = 6 \times 1 + 2dx = 8dx.$$

(d) (4') 已知 $f(a) = 2, f'(a) = 3$, 则极限 $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f^2(a+2h) - f^2(a-h)}{h} =$ _____.

Solution: 36.

$$\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f^2(a+2h) - f^2(a-h)}{h} = 3(f^2(a))' = 3 \cdot 2f(a)f'(a) = 36.$$

注：此处是将 $f^2(a+2h) - f^2(a-h)$ 拆成了 $f^2(a+2h) - f^2(a+h) + f^2(a+h) - f^2(a) + f^2(a) - f^2(a-h)$ ，再进行结合，从而得到 $3(f^2(a))'$ 。

(e) (4') 设函数 $f(x) = (1+x)^x$ ，则 $f(x)$ 带皮亚诺余项的二阶麦克劳林展开式为

Solution: $f(x) = 1 + x^2 + o(x^2)$.

$$f(x) = e^{x \ln(1+x)}$$

$$f'(x) = e^{x \ln(1+x)} \left(\ln(1+x) + \frac{x}{1+x} \right)$$

$$f''(x) = e^{x \ln(1+x)} \left(\ln(1+x) + \frac{x}{1+x} \right)^2 + e^{x \ln(1+x)} \left(\frac{1}{1+x} + \frac{1}{(1+x)^2} \right)$$

代入 $x = 0$:

$$f(0) = 1, f'(0) = 1 \left(0 + \frac{0}{1} \right) = 0, f''(0) = 1 \cdot (0)^2 + 1 \left(\frac{1}{1} + \frac{1}{1^2} \right) = 2$$

因此

$$f(x) = 1 + x^2 + o(x^2).$$

3. (8 pts) 极限定义证明题

用极限定义证明: $\lim_{x \rightarrow 3} \left(1 - \frac{3}{x} \right) = 0$.

Solution:

需证:

$$\forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0, \text{ s.t. } \forall 0 < |x - 3| < \delta, \left| 1 - \frac{3}{x} \right| < \varepsilon.$$

当 $\delta \leq 1$ 时, 有 $2 < x < 4$

$$\left| 1 - \frac{3}{x} \right| = \left| \frac{x-3}{x} \right| < \frac{1}{2} |x-3|$$

当 $\delta \leq 2\varepsilon$ 时, $\frac{1}{2} |x-3| < \frac{1}{2} \cdot 2\varepsilon = \varepsilon$

因此, 取 $\delta = \min\{1, 2\varepsilon\}$. 此时有

$$\left| 1 - \frac{3}{x} \right| = \frac{|x-3|}{|x|} < \frac{2\varepsilon}{2} = \varepsilon.$$

□

4. (16 pts) 极限计算

(a) (8') 求极限 $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^{-x}(x - \arcsin x)}{\sin x \ln(1 + x^2)}$.

Solution:

$$\begin{aligned} \lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^{-x}(x - \arcsin x)}{\sin x \ln(1 + x^2)} &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \arcsin x}{\sin x \ln(1 + x^2)} \\ &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - (x + \frac{1}{6}x^3 + o(x^3))}{x^3} \\ &= -\frac{1}{6}. \end{aligned}$$

(b) (8') 已知函数满足: $f(0) = f'(0) = 0$, $f''(0) = 6$, 求 $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(\sin^2 x)}{x^4}$.

Solution:

$$\begin{aligned} \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(\sin^2 x)}{x^4} &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f'(\sin^2 x) 2 \sin x \cos x}{4x^3} \\ &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f'(\sin^2 x)}{2x^2} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f'(\sin^2 x)}{2 \sin^2 x} \\ &= \frac{1}{2} \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f'(t)}{t} = \frac{1}{2} \lim_{t \rightarrow 0} \frac{f'(t) - f'(0)}{t - 0} \\ &= \frac{1}{2} f''(0) = 3. \end{aligned}$$

此处能洛第一次, 但是不能洛第二次的原因:

题目条件并未声明导函数的存在性. 如果补充条件 f 二阶可导, 那么可以使用两次洛必达法则.

此处可以洛第一次是因为, 由于 0 处二阶**导数** $f''(0)$ 的存在性, 极限 $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{f'(x) - f'(0)}{x - 0}$ 是存在的, 而极限的定义域是 x_0 (在这里是 0) 的去心邻域, 因此函数 $f(x)$ 的**导函数** $f'(x)$ 在 0 的去心邻域内一定存在, 故可使用洛必达法则;

而题目条件并没有给出 $f''(x)$, 也就是 $f(x)$ 的二阶**导函数**的存在性, 而使用洛必达法则后会出现如下式子:

$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{f''(\sin^2 x) 2 \sin x \cos x}{4x}$$

该式要求 $f''(x)$ 在 0 的去心邻域内有定义, 而这是不可保证的, 因此不可在此使用洛必达法则, 只能使用**导数**的定义求解.

5. (18 pts) 导数计算

- (a) (9') 已知函数 $y = y(x)$ 由方程 $e^y + 6xy + x^2 - 1 = 0$ 所确定, 求 $\frac{dy}{dx}\Big|_{x=0}$, $\frac{d^2y}{dx^2}\Big|_{x=0}$.

Solution:

首先求 $y|_{x=0}$: $e^{y(0)} - 1 = 0 \Leftrightarrow y(0) = 0$.

两边求导:

$$y'e^y + 6(y + xy') + 2x = 0 \quad \Rightarrow \quad y'(0)e^0 + 6 \cdot 0 + 0 = 0$$

因此 $y'(0) = 0$. 再次两边求导:

$$y''e^y + (y')^2e^y + 6(y' + y' + xy'') + 2 = 0 \quad \Rightarrow \quad y''(0)e^0 + 0^2e^0 + 6 \cdot 0 + 2 = 0$$

因此 $y''(0) = -2$. 综上所述,

$$\frac{dy}{dx}\Big|_{x=0} = 0, \quad \frac{d^2y}{dx^2}\Big|_{x=0} = -2.$$

- (b) (9') 设函数 $f(x) = (x+1)^2 \sin x + \ln x$, 求 $f^{(2022)}(\pi)$.

Solution:

$$(\ln x)^{(2022)} = (-1)^{2022-1}(2022-1)!x^{-2022} = -\frac{2021!}{x^{2022}}.$$

$$\begin{aligned} [(x+1)^2 \sin x]^{(2022)} &= \sum_{i=0}^{2022} \binom{2022}{i} [(x+1)^2]^{(i)} (\sin x)^{(2022-i)} \\ &= \sum_{i=0}^2 \binom{2022}{i} [(x+1)^2]^{(i)} (\sin x)^{(2022-i)} \\ &= (x+1)^2 (\sin x)^{(2022)} + 2022 \cdot 2(x+1) (\sin x)^{2021} \\ &\quad + \binom{2022}{2} 2 (\sin x)^{2020} \\ &= (x+1)^2 (-\sin x) + 4044(x+1) \cos x + 2 \binom{2022}{2} \sin x \end{aligned}$$

代入 $x = \pi$

$$f^{(2022)}(\pi) = -4044(\pi+1) - \frac{2021!}{\pi^{2022}}.$$

6. (8 pts) 解答题

设 $-\frac{3}{2} < x_0 < 3$, $x_{n+1} = \sqrt{2x_n + 3}$, $n \in \mathbb{N}$. 证明数列 $\{x_n\}$ 收敛, 并求其极限.

Solution: 首先使用数学归纳法证明 $\{x_n\}$ 有界. 由于 $x_0 \in (-\frac{3}{2}, 3)$, 可知 $x_1 \in (0, 3)$. 假设 $0 < x_k < 3$, 则 $0 < 3 < 2x_k + 3 < 9$, 从而 $x_{k+1} = \sqrt{2x_k + 3} \in (0, 3)$. 因此 $\{x_n\}$ 有界. 同时,

$$\frac{x_{n+1}}{x_n} = \frac{\sqrt{2x_n + 3}}{x_n} = \sqrt{\frac{2}{x_n} + \frac{3}{x_n^2}} > \sqrt{\frac{2}{3} + \frac{3}{9}} = 1.$$

又 $x_n > 0$, 可得 $\{x_n\}$ 单调递增. 因此数列 $\{x_n\}$ 收敛, 设其极限为 L . 则

$$L = \sqrt{2L + 3} \quad \Leftrightarrow \quad L = 3$$

因此, 数列 $\{x_n\}$ 的极限是 3.

7. (10 pts) 证明题

设函数 $f(x)$ 在 $[0, 1]$ 上连续, 在 $(0, 1)$ 上可导, 且 $f(0) = f(1) = 0$, $\max_{x \in [0, 1]} f(x) = M > 0$.

证明:

(a) (4') 存在 $x_0 \in (0, 1)$, 使得 $f'(x_0) = 0$;

Solution:

由罗尔定理, $f(x)$ 在 $[0, 1]$ 连续, 在 $(0, 1)$ 可导, 且 $f(0) = f(1)$, 则 $\exists \xi \in (0, 1)$, 使得 $f'(\xi) = 0$. \square

(b) (6') 对于大于 1 的任意正整数 n , 存在 $\xi_1, \xi_2 \in (0, 1)$, 且 $\xi_1 \neq \xi_2$, 使得

$$\frac{1}{f'(\xi_1)} - \frac{1}{f'(\xi_2)} = \frac{n}{M}.$$

Solution:

设 $f(x)$ 在 $x = m$ 处取得最大值 M . 则据拉格朗日中值定理,

- $\exists x_1 \in (0, m), f'(x_1) = M/m$.
- $\exists x_2 \in (m, 1), f'(x_2) = -M/(1 - m)$.

取 $\xi_2 = x_2$. 问题转化为证明

$$\exists \xi_1, \frac{1}{f'(\xi_1)} = \frac{n}{M} + \frac{1 - m}{M} = \frac{n + 1 - m}{M}.$$

据达布定理,

$$\forall c \in \left(\frac{-M}{1 - m}, \frac{M}{m}\right), \exists \xi \in (x_1, x_2), f'(\xi) = c.$$

同时,

$$\begin{aligned} \frac{M}{m} - \frac{M}{n + 1 - m} &= M \frac{n + 1 - 2m}{m(n + 1 - m)} > 0 \\ \frac{M}{n + 1 - m} - \frac{-M}{1 - m} &= M \frac{n + 2 - 2m}{(n + 1 - m)(1 - m)} > 0 \end{aligned}$$

因此 $\frac{M}{n + 1 - m} \in \left(\frac{-M}{1 - m}, \frac{M}{m}\right)$. 故 $\exists \xi_1 \in (x_1, \xi_2), f'(\xi_1) = \frac{M}{n + 1 - m}$. 即

$$\exists \xi_1, \xi_2 \in (0, 1), \xi_1 \neq \xi_2, \text{ s.t. } \frac{1}{f'(\xi_1)} - \frac{1}{f'(\xi_2)} = \frac{n}{M}.$$

\square

Solution:

另:

由于 $f(x)$ 是 $[0, 1]$ 上的连续函数, 且 $\exists \xi, f(\xi) = M > 0$, 由连续函数的介值定理得

$$\forall n \in \mathbb{N}^+, \exists \xi_0 \in (0, 1), f(\xi_0) = \frac{M}{n}.$$

据拉格朗日定理

- $\exists x_1 \in (0, \xi_0), f'(x_1) = \frac{M/n - 0}{\xi_0 - 0} = \frac{M}{n\xi_0}.$
- $\exists x_2 \in (\xi_0, 1), f'(x_2) = \frac{0 - M/n}{1 - \xi_0} = \frac{M}{n(1 - \xi_0)}.$

则

$$\frac{1}{f'(x_1)} + \frac{1}{f'(x_2)} = \frac{n\xi_0}{M} + \frac{n(1 - \xi_0)}{M} = \frac{n}{M}.$$

□